\section{Exercícios de Revisão}
\label{sec:py-exercises}


\begin{exercise}
  Escreva expressões em Python que realizem o seguinte:
  \begin{enumerate}
  \item Definam os conjuntos $A = \{1\}$, $B = \{1, 2\}$ e $C =
    \{\{1\}, 1\}$.
  \item Com os conjuntos definidos no item anterior realize os
    seguintes testes:
    \begin{multicols}{3}
      \begin{enumerate}
      \item $A \subseteq B$
      \item $A \subset B$
      \item $A \in B$
      \item $A = B$
      \item $A \subseteq C$
      \item $A \subset C$
      \item $A \in C$
      \item $A = C$
      \item $1 \in A$
      \item $1 \in C$
      \item $\{1\} \in A$
      \item $\{1\} \in C$
      \item $\emptyset \notin C$
      \item $\emptyset \subseteq C$
      \item $B \subset C$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Escreva expressões em Python que realizem o seguinte:
  
  \begin{enumerate}
  \item Defina os seguintes conjuntos:
    \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}
      \item $A = \{1, 2, 3, 4\}$
      \item $B = \{a, b, c, d, e, f\}$
      \item $C = \{1, 2\}$
      \item $D = \{1, 3, 4, a, b\}$
      \item $E = \{\{1\}, 2, \{a, 1\}\}$
      \item $F = \{1, c, d\}$
      \item $G = \{d, e, 2, 3\}$
      \item
        $\mathbb{U} = A \union B \union C \union D \union E \union F
        \union G$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
    
  \item Calcule os elementos dos seguintes conjuntos:
    \begin{multicols}{3}
      \begin{enumerate}
      \item $C \setminus D$
      \item $A \intersect F$
      \item $A \intersect B$
      \item $\compl{C} \intersect \compl{F}$
      \item $E \intersect C$
      \item $(C \union D) \setminus (C \intersect D)$
      \item $F \union C$
      \item $\compl{G} \intersect C$
      \item $A \intersect E$
      \item $(E \union B) \union D$
      \item $A \bigtriangleup D$
      \item $A \bigtriangleup B \bigtriangleup C$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Escreva expressões em Python que realizem o seguinte:

  \begin{enumerate}
  \item Defina os seguintes conjuntos:
    \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}
      \item $\mathbb{U} = \{p, q, r, s, t, u, v, w\}$
      \item $A = \{p, q, r, s\}$
      \item $B = \{r, t, v\}$
      \item $C = \{p, s, t, u\}$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
    
  \item Determine os seguintes conjuntos:
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item $B \intersect C$
      \item $A \union C$
      \item $\compl{C}$
      \item $A \intersect B \intersect C$
      \item $B \setminus C$
      \item $C \setminus B$
      \item $\compl{(A \union B)}$
      \item $A \times B$
      \item $(A \union B) \intersect \compl{C}$
      \item $\compl{(A \setminus B)} \setminus \compl{C}$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Sejam $A = \{2, 3, 4, 5\}$ e $B = \{3, 4, 5, 6, 10\}$. Para cada uma
  das relações $R_i \subseteq A \times B$ indicadas abaixo, use
  compreensão de conjuntos em Python para calcular:

  \begin{enumerate}[label=\roman*.]

    \item Os elementos (pares ordenados) da relação;

    \item O domínio da relação;

    \item A imagem da relação;

  \end{enumerate}

  \begin{enumerate}

    \item $R_1 = \{(x,y) \mid x\ \text{é divisível por}\ y\}$

    \item $R_2 = \{(x,y) \mid x \cdot y = 12\}$

    \item $R_3 = \{(x,y) \mid x = y + 1\}$

    \item $R_4 = \{(x,y) \mid x \leq y\}$

  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Seja $N_1 = \{x | x \in \mathbb{N}, -1000 \leq x \leq 1000\}$. Para cada
  uma das relações $\rho_i \subseteq {N_1}^2$ indicadas abaixo use
  compreensão de conjuntos em Python par determinar os elementos
  (pares ordenados) das relação.

  \begin{enumerate}

    \item $\rho_1 = \{(x,y) \mid x + y < 9\}$

    \item $\rho_2 = \{(x,y) \mid x = y + 3\}$

    \item $\rho_3 = \{(x,y) \mid 2x + 3y = 12\}$

    \item $\rho_3 = \{(x,y) \mid y\ \text{é um cubo perfeito}\}$\footnote{Um
    cubo perfeito é um número cuja raíz cúbica é um número inteiro.}

  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exer:rel-props}
  Sejam $N_1 = \{x \mid x \in \mathbb{N}, -1000 \leq x \leq 1000\}$,
  $E_1 = \{x \mid x\in N_1, x~\mbox{é par}\}$, e
  $O_1 = \{x \mid x\in N_1, x~\mbox{é ímpar}\}$.%
  Para cada uma das relações $\rho_i$ definidas abaixo, use Python
  para defini as relações e escrever expressões para determinar quais
  propriedades (reflexiva, simétrica, antissimétrica e/ou transitiva)
  a relação possui.\footnote{Este exercício usa o conceito de números
    \textbf{coprimos}, ou ``primos entre sí''. Dois números $a$ e $b$
    são coprimos se eles não possuem fatores primos comuns, em outras
    palavras, dois números $a$ e $b$ são coprimos se o máximo divisor
    comum entre eles é 1.}

  \begin{enumerate}

    \item $\rho_1 \subseteq {N_1}^2$;\\
      $\rho_1 = \{(x,y) \mid x + y\ \text{é par}\}$

    \item $\rho_2 \subseteq {E_1}^2$;\\
      $\rho_2 = \{(x,y) \mid x\ \text{divide}\ y\}$

    \item $\rho_3 \subseteq {O_1}^2$;\\
      $\rho_3 = \{(x,y) \mid x~\mbox{e}~y~\mbox{são coprimos}\}$

    \item $\rho_4 \subseteq {N_1}^2$;\\
      $\rho_4 = \{(x,y) \mid x = y^2\}$

    \item $\rho_5 \subseteq \{0, 1\}^2$;\\
      $\rho_5 = \{(x,y) \mid x = y^2\}$

    \item $\rho_6 \subseteq \{1, 2, 3\}^2$;\\
      $\rho_6 = \{(1,1), (2,2), (3,3), (1,2), (2,1)\}$

  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Para cada relação $\rho_i$ do Exercício~\ref{exer:rel-props}, use
  Python para definir a relação inversa, ${\rho_i}^{-1}$, e para escrever
  expressões para determinar quais propriedades (reflexiva, simétrica,
  antissimétrica e/ou transitiva) a relação inversa possui.
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Use Python para definir as seguintes funções:
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $f(x) = 2x+1$
    \item $g(x) = x^2+3$
    % \item $h(x,y) = \sqrt{x^2+y^2}$
    % \item $\displaystyle j(x,y) = \frac{x\cdot y}{2}$
    \item $c(x) = f(x)\cdot g(x)$
    \item $(f\circ g)(x)$
    \item $(g\circ f)(x)$
    \item $k(x,y) = h(f(x),g(y))$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercise}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
